In diesem Kapitel werden kurz die Betriebssysteme Minix, Topsy, xv6 und
OOStuBS vorgestellt und vergleichbare Portierungen auf den Raspberry Pi.
Ebenso wird ein zum Raspberry Pi alternativer Kleinst-Rechnern
(MaxiMite) und dessen Betriebssystem und Hardware-Konzept vorgestellt.
Mit freeRTOS (free RealTime-OS) und der Circle-Bibliothek werden zwei
Frameworks vorgestellt, mit denen eine Betriebssystem-Entwicklung auf
dem Raspberry Pi möglich ist. Weiterhin werden Tutorials bzgl. der
Baremetal-Entwicklung\footnote{Baremetal-Entwicklung: Entwicklung auf
  der Hardware ohne eine Abstraktion durch ein Betriebssystem} auf dem
Pi und der Migration von Linux auf den Pi vorgestellt.

Die Auswahl der vorgestellten Systeme ergibt sich aus folgenden
Schwerpunkten:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Dokumentationsumfang des Systems
\item
  Einsatz des Systems in der Lehre
\item
  Affinität zu Kleinst-Rechnern und dem Raspberry Pi4
\item
  Primär in C oder C++ geschrieben und nicht in Rust \cite{rusttutonpi}
  oder BBC Basic\footnote{BBC Basic in RiscOS:
    \url{https://www.riscosopen.org/}}
\end{itemize}

Es wird gezeigt, dass die vorgestellten Systeme alle kleiner Mängel
aufweisen. Entweder ist ihr Code-Umfang sehr groß und hält Studierende
davon ab, alle Software Design-Entschei"-dungen dieser Systeme im Detail
zu verstehen (OOStuBS, FreeRTOS, Circle, Minix), oder das System ist
klein, aber auf eine sehr spezielle Hardware zugeschnitten (xv6 auf
RISC-V, MMBasic auf PIC32, Rpi OS auf Pi3). In C++ sind nur Circle und
OOStuBS geschrieben, die mit weit über 10000 Codezeilen als Grundsystem
extrem umfangreich sind. Topsy stellt durch seine Portierung auf ia32
(x86 seit Pentium 4) eine interessante Entwicklung dar, auch wenn diese
Zielplattform inzwischen 20 Jahre alt ist. Das System xv6 hat hingegen
mit seiner Portierung auf RISC-V einen Schritt zu einer modernen
Hardware gemacht. RISC-V Entwicklungs-Boards sind im Vergleich zum Pi1
oder Pi2 mit ähnlichem Leistungsumfang jedoch teurer.

Mit dem Pi4 als moderne Hardware, gibt es bisher nur Linux und Circle,
die den neuen Interrupt-Controller GIC-400 verwenden. Es existieren
keine C oder C++ Baremetal-Beispiele weder im 32-Bit noch im 64-Bit
Ausführungs-Modus des Pi4, die diesen neuen Interrupt-Controller
verwenden\footnote{Dieses Beispiel entstand im Rahmen dieser
  Masterarbeit: \url{https://github.com/no-go/pi4-irq-SystemTimer}}.
Ebenso existieren keine Baremetal-Beispiele, die einen Task-Wechsel auf
der Basis eines Interrupts beim Pi4 ermöglichen. Mit der Implementierung
von hhuOS-for-Pi4 sollen diese Lücken an Baremetal-Beispielen für den
Pi4 geschlossen werden und eine Basis für ein kleines Betriebssystem für
die Lehre auf einer moderner 64-Bit Multicore Hardware geschaffen
werden.

\hypertarget{vergleichbare-arbeiten-zur-os-entwicklung}{%
\section{Vergleichbare Arbeiten zur
OS-Entwicklung}\label{vergleichbare-arbeiten-zur-os-entwicklung}}

\hypertarget{minix}{%
\subsection{Minix}\label{minix}}

Minix wurde 1987 als Beispiel für einen Microkernel-Betriebssystem
entwickelt. Es wurde von Prof.~Andrew S. Tanenbaum in C geschrieben und
in Form von acht 360kB-Disketten verteilt. Auf diesen Disketten war das
System und der Quellcode, der aus etwas über 20000
\protect\hyperlink{codeminix}{Codezeilen} besteht \cite{minixdiscs}. Es
lief auf dem Intel 8088 Chip, der ein günstiger 0'86er war mit einem
8-Bit statt einem 16-Bit externen Bus-Zugriff. So konnte man eine 16-Bit
CPU nutzen, die jedoch in eine 8-Bit Peripherie verbaut werden konnte.
Da der Minix-Quellcode im Benutzerhandbuch veröffentlicht wurde und der
Verlag des Buchs damals nicht bereit war, diesen Teil des Buchs als frei
kopierbar zu erlauben, konnte der Quellcode streng genommen nur durch
den Kauf des Buchs legal erworben werden. Der Quellcode neuerer Minix
Versionen hat inzwischen eine BSD-3-Lizenz. Bei Minix wird der
Schwerpunkt in einer erhöhten Sicherheit und Zuverlässigkeit des
Betriebssystems auf Microkernel-Basis gelegt, was in den Veranstaltungen
von Prof.~Tanenbaum besonders hervorgehoben wird \cite{minixreli}.

Eine Portierung von Minix auf ARM ist bei einem SoC, ähnlich dem
Raspberry Pi, gelungen \cite{minixonarm}. Es handelt sich um
BeagleBone-Boards mit einem Singlecore 32Bit Cortex-A8
Prozessor\footnote{Cortex-A8: Markteinführung 2005} für ca. 45,-
EUR\footnote{Preis BeagleBoard: \url{https://beagleboard.org/bone}} und
Video- und Sound-Ausgabe wird von Minix auf diesen Boards noch nicht
unterstützt.

\begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
\caption{Codezeilen von Minix 1.1 nach Bedeutung
aufgefächert\protect\hypertarget{codeminix}{}{.}}\tabularnewline
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endhead
Dateizugriff & 3590 \\
Drucker & 169 \\
Shell-Befehle & 11763 \\
Heap Verwaltung & 1317 \\
Scheduler & 242 \\
Kernel (Rest) & 3166 \\
\textbf{Summe:} & \textbf{20247} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{xv6}{%
\subsection{xv6}\label{xv6}}

Im Herbst 2002 hat das Massachusetts Institute of Technology in
Cambridge einen Kurs zur Betriebssystem-Entwicklung angeboten. Dieser
Kurs basierte auf dem Unix V6 Quellcode und einer umfangreichen
Code-Dokumentation sowie einem Buch von John Lions über V6. Laut der
Aussage der Projekt-Webseite hatte sich gezeigt, dass die Studierenden
Probleme mit einem seit 30 Jahre veralteten Betriebssystem haben, was in
einer Ur-Version von C\footnote{entwickelt von Kernighan and Ritchie:
  auch K\&R C genannt} geschrieben ist und für eine ebenso veraltete
Architektur (PDP-11) ausgelegt ist \cite{xv6link}. Im Sommer 2006 hatte
man deswegen V6 soweit umgeschrieben, dass im Herbst 2006 der Kurs nach
fast 4 Jahren Pause wieder angeboten wurde. Das entstandene System
nannte man \emph{xv6}, ist in ANSI C geschrieben und auf 3'86er portiert
worden \cite{xv6x386}. Das gesamte System besteht aus knapp 6000
\protect\hyperlink{codexv6}{Codezeilen}. Anstelle des Aus- und
Einschaltens von Interrupts zur Prozess- Synchronisation seien
\glqq{}Locks und Threads\grqq{} eingebaut worden \cite{xv6spinlock}. Es
ist außerdem Multiprozessor-fähig und nutzt dafür den APIC\footnote{Advanced
  Progammable Interrupt Controller}. Parallel wurde eine Version für die
offene RISC-V Architektur entwickelt \cite{xv6riscv}. Ab 2013 existiert
eine Portierung von xv6 auf die ARMv6 Architektur des Raspberry Pi1
\cite{xv6pi}. Inzwischen gibt es auf Github.com Entwicklungen für den
Raspberry Pi2 und Pi3 \cite{xv6pi2}. Seit August 2020 wird die 3'86er
Version nicht mehr weiter gepflegt und nur noch die RISC-V Version
weiterentwickelt. Hier sei auch bemerkt: trotz der Weiterentwicklung
kann bei keinem der xv6 Systeme bis heute eine USB-Tastatur
angeschlossen werden; in den Code-Veröffentlichung sind kein
entsprechenden Treiber zu finden.

\begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
\caption{Codezeilen der ersten xv6 Version nach Bedeutung
aufgefächert\protect\hypertarget{codexv6}{}{.}}\tabularnewline
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endhead
APIC & 315 \\
Dateizugriff & 1108 \\
Shell-Befehle & 471 \\
Heap Verwaltung & 223 \\
Scheduler & 610 \\
Kernel (Rest) & 3267 \\
\textbf{Summe:} & \textbf{5994} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{oostubs}{%
\subsection{OOStuBS}\label{oostubs}}

Das ObjektOrientierte Studenten BetriebsSystem -- kurz OOStuBS, oder nur
StuBS -- wird an mehreren Universitäten in der Lehre eingesetzt. Im
Internet finden sich Kurse und Unterlagen an den Universitäten
Erlangen-Nürnberg, Hannover, TU-Dortmund\footnote{Vorlesungsverzeichnis
  Sommersemester 2019: \url{https://www.lsf.tu-dortmund.de}}, TU-Hamburg
und der Uni-Osnabrück \cite{faustubs}, \cite{oostubs_doxy},
\cite{tuhhgit}, \cite{uniosna}. Der C++ Code ist mit ca. 12700
\protect\hyperlink{codeoostubs}{Codezeilen} sehr umfangreich, obwohl es
sich hierbei nur um ein Grundsystem handelt, welches durch Übungen
vervollständigt wird \cite{tuhhgit}. Als Zielplattform ist der 3'86er im
32-Bit Modus und die Verwendung des APIC als Interrupt-Controller
vorgesehen. Die Uni-Erlangen-Nürnberg (FAU)\footnote{Friedrich-Alexander-Universität
  Erlangen-Nürnberg} bot Studierenden den Zugriff auf vier Testrechnern
an und in der Einführung wurde der Umgang mit QEMU und KVM gezeigt.
Folgende Bereiche müssen im Rahmen von Übungsaufgaben dem StuBS
beigefügt werden:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Stringverarbeitung und Text Ein- \& Ausgabe (CGA, PS/2 Tastatur)
\item
  Eine Anwendung (je Kern) und Umgang Nebenläufigkeit (Interrupt,
  Spinlock)
\item
  Prozesswarteschlange, Scheduling, Prolog/Epilog von Threads
\item
  (L)APIC Timer, Interprozessor-Interrupts
\item
  Idle (energiesparend), warten, PC-Speaker
\end{itemize}

Die Übungsaufgaben und der Code weisen Ähnlichkeit mit dem Grundsystem
aus dem Wintersemester an der hhu von 2016 auf. Unterschiede gibt es vor
allem bei der Nutzung des PIC\footnote{Programmable Interrupt
  Controller, Abwärtskompatibilität zum Chip i8259 aus der 0'86er
  Architektur} anstelle des deutlich komplexeren APIC, sowie im Konzept
des präemptiven Multitaskings. Mit MPStuBS gibt es auch eine
Multicore-Version von StuBS, deren Besonderheiten in den Übungsaufgaben
behandelt werden, sollten sich die Studierenden für die
Multicore-Version als Grundsystem entscheiden. In der Ruhmeshalle, die
die besten Arbeiten zeigt, wird auch eine 64-Bit Version (2018) von
StuBS aufgeführt \cite{ruhmhalle}.

\begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
\caption{Codezeilen des Grundsystems von OOStuBS nach Bedeutung
aufgefächert\protect\hypertarget{codeoostubs}{}{.}}\tabularnewline
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endhead
Anwendungen & 1317 \\
Dateizugriff & 6618 \\
Heap Verwaltung & 238 \\
\emph{Interrupt (leer)} & 107 \\
\emph{Sync (leer)} & 233 \\
\emph{Scheduler (leer)} & 64 \\
Kernel (Rest) & 3797 \\
\textbf{Summe:} & \textbf{12691} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{mmbasic-und-kleinst-rechner}{%
\subsection{MMBasic und
Kleinst-Rechner}\label{mmbasic-und-kleinst-rechner}}

Der fließende Übergang zwischen einem Rechner und einem Mikrocontroller
wird beispielsweise am MaxiMite-Projekt deutlich. Bei diesem Projekt
(und der DuinoMite-Serie von oLimex) ging es um eine einfache
Möglichkeit, für einen 32-Bit Mikrocontroller schnell Programme zu
schreiben und zu debuggen \cite{maximite}, \cite{duinomite}. Dazu hat
man auf einem Mikrocontroller einen BASIC Interpreter als Betriebssystem
eingespielt (\textbf{MMBASIC}). Die übliche Anwendung eines
Mikrocontrollers ist die Ausführung eines speziellen Programms, welches
in diesem Fall der BASIC Interpreter ist. Zusätzlich, damit man es als
Betriebssystem bezeichnen kann, verfügt der Interpreter über eine
Eingabe-Shell, die seriell oder durch den Anschluss einer PS/2 Tastatur
bedient werden kann. Zur Ausgabe ist der Anschluss eines VGA-Monitors
(nur Weiß) oder via Composite möglich. Über einen SPI-Bus ist der
Anschluss einer SD-Karte - quasi als Festplatte - vorgesehen. Dort sind
BASIC-Programme als Text-Dateien lad- und speicherbar. Mit 7234
\protect\hyperlink{codemmbasic}{Codezeilen} ist dieses Single-Thread
Betriebssystem sehr klein. Als Mindestanforderung brauchen
Mikrocontroller mindestens 94kB Flash Speicher für das System sowie 16kB
Arbeitsspeicher zur Ausführung von Programmen
\cite{mmbasicRequirements}.

\begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
\caption{C-Codezeilen von MMBasic nach Bedeutung
aufgefächert\protect\hypertarget{codemmbasic}{}{.}}\tabularnewline
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endhead
Editor Anwendung & 1133 \\
Dateizugriff & 1360 \\
I2C Bus & 817 \\
CAN Bus & 566 \\
Keyboard & 767 \\
Kernel (Rest) & 2177 \\
\textbf{Summe:} & \textbf{7234} \\
\bottomrule
\end{longtable}

Als Lernsystem ist dieses Projekt in vielerlei Hinsicht interessant:
Hardware und Software sind Open-Source, die Hardware ist außerdem
günstig und übersichtlich verdrahtet. Den Kleinst-Rechner könnte man
auch selber bauen. Wenn man auf Tastatur und VGA Anschluss verzichtet
und eine serielle Console mit TFT-Display reicht, ist das
MicroMite-Projekt interessant, welches ein gutes Tutorial zu Bauteilen
und Funktionen hat \cite{micromite1}, \cite{micromite2}. Für
Schüler\texttt{*}innen gilt BASIC als leicht erlernbar und da
Entwicklungs-Software und Programmier-Geräte bei diesem Kleinst-Rechner
wegfallen, erleichtert es den Einstieg in die Hardware-nahe
Programmierung.

Preislich ist die DuinoMite-Serie von oLimex vergleichbar mit dem
Raspberry Pi1. Je nach Lernziel und Alter der Schüler\texttt{*}innen
haben DuinoMite, MicroMite und Pi1 ihre individuellen Vorteile.

\hypertarget{topsy}{%
\subsection{Topsy}\label{topsy}}

Topsy (=Teachable Operating System) ist 1996 an der ETH Zürich
entwickelt worden. Es ist in C und Assembler geschrieben und für ein
MIPS-RISC Entwicklungsboard\footnote{IDT MIPS R3052E} oder einem
entsprechendem Emulator ausgelegt. Später wurden auch Portierungen auf
3'86er gemacht sowie ab Topsy v3 (mit Microkernel) auf ia32
\cite{topsypentium}. In den ca. 7100
\protect\hyperlink{codetopsy}{Codezeilen} sind im Gegensatz zu MMBasic
und den MaxiMite-Boards Funktionen wie virtueller Adressraum und ein
Scheduling implementiert. In der Anleitung zu Topsy 1.1 wird grob
skizziert, warum man zur Lehre ein eigenes System entwickelt hat
\cite[S.~5]{topsysource}. Die Gründe wurden auf folgende Punkte
zusammengefasst:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  populäre Betriebssysteme sind funktionsüberfüllt
\item
  aus Effizienz-Gründen werden oft unverständliche Hacks statt
  übersichtlich strukturierter Code verwendet
\item
  aufgrund von Hardware-Kompatibilitäts-Gründen zu älterer Hardware sind
  schwer nachvollziehbare Codeanpassungen vorhanden
\end{itemize}

Der Code von Topsy ist daher entsprechend simple aufgebaut und enthält
nur das nötigste an Peripherie. Zur Ein- und Ausgabe diente die serielle
Schnittstelle. Neben Tastatur und Videoausgabe wurde auch auf ein
Dateisystemzugriff in Topsy verzichtet (siehe
\cite[S.~2]{topsypfattner}). Beim Quellcode wird großer Wert auf die
Trennung zu Hardware-abhängigen Implementierungen gelegt. Die Trennung
zwischen User- und Kernel-Space ist in je fünf bis sieben Systemcalls
für die Module Memory-, Thread- und IO-Management aufgeteilt\footnote{\url{https://github.com/pahihu/Topsy/blob/master/Topsy/Syscall.h}}.
Zur Koordinierung zwischen den Modulen und den Anwendungen im User-Space
ist das \emph{Topsy}-Modul verantwortlich.

\begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
\caption{Codezeilen von Topsy v1.1 (MIPS) nach Bedeutung
aufgefächert\protect\hypertarget{codetopsy}{}{.}}\tabularnewline
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endhead
Anwendungen & 1548 \\
Treiber Seriell/FPGA & 2084 \\
Heap Verwaltung & 754 \\
Scheduler & 1505 \\
Kernel (Rest) & 1258 \\
\textbf{Summe:} & \textbf{7149} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{freertos}{%
\subsection{freeRTOS}\label{freertos}}

Das Open-Source Real-Time Operating System -- kurz: freeRTOS -- füllt
den Bereich zwischen der hardwarenahen
Singlecore-Einzelanwendungs-Entwicklung auf Mikrocontrollern und der
Anwendungs-Entwicklung mit einer Hochsprache \cite{whatfreertos}. Es
handelt sich bei \nohyphens{freeRTOS} um ein modular aufgebautes
Framework in C, und ist für verschiedene Architekten verfügbar.
Mikrocontroller werden in der Industrie oft in zeitkritischen
Anwendungen genutzt, wo eine Garantie für eine Reaktionszeit auf ein
Ereignis gegeben sein muss. Das präemptives Multitasking in freeRTOS
erfüllt diese Bedingung. Um das Betriebssystem klein zu halten, handelt
es sich bei freeRTOS nur um ein Framework, mit dem man seine Anwendungen
für die Zielplattform entwickeln kann. Chip-Hersteller bieten freeRTOS
(oder Derivate) zusammen mit nicht-freien oder lizenzpflichtigen
Bibliotheken an, die in einer umfangreichen Entwicklungsumgebung
eingebunden sind. Beispiele dafür sind der \emph{MPLAB Harmony
Configurator} vom Chip-Hersteller Microchip \cite{harmony} sowie die
Einbindung von RTOS\footnote{Vorteile für RTOS Nutzung:
  \url{https://www.youtube.com/watch?v=ECEvUEkSSLg}} in
e2-Studio\footnote{RTOS in e2-Studio:
  \url{https://www.youtube.com/watch?v=ki5ibmc0yMo}}, der
Entwicklungsumgebung des Chip-Herstellers Renesas. Offiziell wird 64-Bit
(seit ARMv8) in freeRTOS nur in der ARM Mikrocontroller-Serie (Endung
\emph{-M}) und in einem Simulator unterstützt \cite{freertosports}, aber
auf Github existiert auch eine 64-Bit Portierung für den Pi3, der mit
dem Cortex-A53 zur ARM Application-Serie (Endung \emph{-A}) gehört
\cite{freertos64bitarm}. Diese Portierung von freeRTOS unterstützt Pi1,
Pi2 und Pi3. Ein mit ca. 500 Codezeilen sehr umfangreicher Assembler
Boot-Code erkennt die Raspberry Pi Version und ggf. Unterschiede in der
Hardware. Die restlichen 33 Dateien bestehen aus ca. \textbf{10372
Codezeilen}. Folgende Funktionen unterstützt dieses freeRTOS
Grundsystem:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  präemptives und kooperatives Multitasking
\item
  Semaphoren und Timer
\item
  Multicore
\item
  Ein- und Ausgabe: nur seriell
\item
  Speichermanagement
\end{itemize}

Es sind fünf Arten implementiert, Speicher zu allokieren. Darunter ist
auch eine \emph{Gready}-Version wie im Grundsystem von hhuOS, die kein
\emph{free} durchführt. Außerdem hat der Entwickler in einzelnen
Projekten dieses Grundsystem um folgende Funktionen erweitert:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Text/Grafik Ausgabe
\item
  GPU Nutzung für GLES und OpenGL
\item
  USB-Tastatur-Erkennung
\item
  Dateizugriff (FAT32) auf die SD-Karte
\end{itemize}

Speziell für GLES und OpenGL war es von Vorteil, dass es für die GPU
(VideoCore IV), die in den Raspberry Pis 1 bis 3 verbaut ist, bereits
eine Open-Source Implementierung \cite{vc4fw} gibt sowie entsprechende
Dokumentationen \cite{vc4wiki1} \cite{vc4wiki2}. Auch ist die
USB-Anbindung bei Pi1 bis Pi3 leichter, da hier der Umweg über einen
PCIe-Bus (beim Pi4) entfällt.

\hypertarget{pi-baremetal-code-tutorials}{%
\section{Pi
Baremetal-Code-Tutorials}\label{pi-baremetal-code-tutorials}}

\hypertarget{circle-bibliothek}{%
\subsection{Circle Bibliothek}\label{circle-bibliothek}}

Circle ist eine Open-Source Bibliothek, die primär in der Sprache C++
geschrieben ist und für Baremetal-Anwendungen aller vier Pi Versionen
gemacht ist \cite{circle}. Sowohl 32-Bit als auch 64-Bit Entwicklung,
falls es der Pi unterstützt, sind möglich. Ein kooperatives Scheduling
ist bereits implementiert sowie die Nutzung aller verfügbaren Kerne.
Fast alle Hardware-Funktionen des Pi können mit der Circle-Bibliothek
genutzt werden. Neben TCP/IP Funktionen (vorrangig via USB-Ethernet
Adapter) ist inzwischen experimentell auch die Nutzung von WLAN möglich.
Vom Pi4 wird auch der Gigabit-Adapter unterstützt. Bluetooth und die Pi
Camera Schnittstelle werden noch nicht unterstützt\footnote{Stand:
  20.09.2021}.

Bei hhuOS-for-Pi4 wurde zur Implementierung regelmäßig Bezug auf den
Code der Circle-Bibliothek genommen. Sie konnte allerdings nicht
komplett zur Implementierung verwendet werden, da aufgrund ihres
Funktionsumfangs und der Hardware-Kompatibilität zu anderen Pi Versionen
extrem viele Präprozessor-Weichen und Verzweigungen im Code aufweist.
Die Lesbarkeit dieses Quellcodes ist so extrem erschwert. Hinzu kommt
viel zusätzlicher Code zum Debuggen, wenn die Circle-Bibliothek mit
unerwarteten Eingaben konfrontiert wird. Sie ist darauf ausgelegt, dass
man mit ihr eine Anwendung gemäß einer API schreibt, ohne in den
Quellcode der Bibliothek eingreifen zu müssen.

Beschränkt man sich bei der Circle-Bibliothek nur auf die Ordner
\texttt{lib/} und \texttt{include/}, findet man ca. 400 Dateien und über
\textbf{48000} Codezeilen. Für das hhuOS-for-Pi4 hätte man viel kürzen
und anpassen müssen, um den Code in einer Veranstaltungsreihe in Gänze
verstehen zu können. In \cite{pinto2013operating} werden die
Herausforderungen beschrieben, ein Betriebssystem vom Quellcode her so
aufzubauen, dass es den besonderen Herausforderungen bei der
Implementierung, dem Verständnis von Hardware und Architektur sowie
didaktischen Ansprüchen genügt. Genauso wie bei
\protect\hyperlink{topsy}{Topsy} kam man zu dem Ergebnis, dass nur eine
Neuprogrammierung eines OS diesen Ansprüchen gerecht werden
kann\footnote{in diesem Fall nannte man es TempOS}.

Diese Bibliothek ist kein und hat kein Tutorial. Sie stellt aber ein
Beispiel für eine C++ Baremetal-Entwicklung auf dem Raspberry Pi dar und
wird daher an dieser Stelle erwähnt.

\hypertarget{linux-auf-dem-pi}{%
\subsection{Linux auf dem Pi}\label{linux-auf-dem-pi}}

Die Entwickler\texttt{*}innen des Raspberry Pi haben sich für eine
eigene Linux Kernel Entwicklung entschieden, auch wenn es Teile ihres
Kernels zurück in den Upstream Kernel schaffen \cite{piupstreaming}.
Diese Linux-Version ist zwar nur für Raspberry Pis zugeschnitten,
dennoch greifen weiterhin die Argumente bzgl. eines für die Lehre
unnötigen Feature-Umfangs sowie erschwerte Code-Lesbarkeit durch
Präprozessor-Weichen und Effizienz-Hacks. Wie schon in den Abschnitten
\protect\hyperlink{topsy}{Topsy} und
\protect\hyperlink{circle-bibliothek}{Circle Bibliothek} genannt wurde,
ist auf eine solch komplexe Code-Basis in der Lehre nur bedingt
referenzierbar. 2018 wurde in dem Projekt \emph{RPi OS} ein reduziertes
Linux System für die Lehre begonnen \cite{linuxtopi}. In einzelnen
Lektionen (und Übungen) wird dieses System, was \emph{nur für den Pi3}
ausgelegt ist, vorgestellt und durch die Lektionen erweitert. In jeder
Lektion wird \emph{RPi OS} mit Linux verglichen, um auch den Quellcode
von Linux besser verstehen zu können. Die letzte Lektion und somit der
einzige nicht veröffentlichte Teil ist das 1:1 Mapping von
physikalischen Adressen auf virtuelle Adressen. An dieser Stelle bleibt
es bei dem Projekt offen, wie und ob Tasks in Zukunft auf ein
Flat-Memory Modell zugreifen können.

\begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
\caption{Codezeilen von RPi OS nach Bedeutung
aufgefächert\protect\hypertarget{coderpios}{}{.}}\tabularnewline
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Bedeutung & Codezeilen \\
\midrule
\endhead
Treiber Seriell & 83 \\
printf & 200 \\
Heap Verwaltung (Array) & 172 \\
Completely Fair Scheduler & 245 \\
Kernel (Rest) & 590 \\
\textbf{Summe:} & \textbf{1290} \\
\bottomrule
\end{longtable}

Der Code (Lesson06) ist mit 1290
\protect\hyperlink{coderpios}{Codezeilen} extrem übersichtlich, auch
wenn 24\% davon Assembler ist. Auf eine Eingabe via Tastatur und
Grafik-Ausgabe wird verzichtet. Wie bei ähnlichen minimalistischen
Projekten ist die Ein- und Ausgabe auf eine serielle Konsole beschränkt.
In der Einleitung \cite{linuxminimal} steht, dass spezielle Algorithmen
zur Performance, Sicherheits-Techniken (außer virtuellen Speicher),
Multicore- und Synchronisations-Techniken oder Millionen von Funktionen
eines fertigen Betriebssystems nicht umgesetzt worden. Dies erklärt die
geringe Menge an Codezeilen des Projekts, da es sich nicht um eine
komplette Linux Portierung handelt und von Anfang an als nur die
serielle Schnittstelle genutzt wird. Viele Lektionen, die den Linux-Code
noch hätten detaillierter erklären können, sind nicht
vorhanden\footnote{Ende mit Lesson06 im Juni 2018}.

\hypertarget{baremetal-auf-dem-pi}{%
\subsection{Baremetal auf dem Pi}\label{baremetal-auf-dem-pi}}

Die umfangreichsten Raspberry Pi Tutorials, die sich mit dem Pi ohne ein
Betriebssystem auseinander setzen, sind alle in C und nicht in C++
geschrieben. Darunter ist das Tutorial mit vielen Beispielen von David
Welch \cite{dwelch} mit einem Fokus auf 32-Bit Code und den Pi1 bis Pi3.
Nur wenige Beispiele und noch weniger Beschreibung findet sich dort zum
Pi4. Im Tutorial \cite{pi3tut} von Zoltan Baldaszti wird der Fokus auf
die 64-Bit Micro-Architektur des Pi3 gelegt. Es konzentriert sich auf
die Schnittstellen des Pi und dessen Verwendung und ist mehr eine
Beispiel-Sammlung und weniger ein Tutorial. Die Readme-Dateien zu den
Beispielen sind knapp verfasst und auf ein zu erwartendes Ergebnis bei
der Ausführung fixiert mit einer Art API Beschreibung. Wesentlich
detaillierter ist das Tutorial \cite{pi4tut} von Adam Greenwood-Byrne,
was sich auf den Pi4 (und auch 64-Bit) konzentriert. Es werden hier
allerdings nur die Schnittstellen vorgestellt, die für eine
Beispiel-Anwendung\footnote{Spiel: Blockout, via Bluetooth steuerbar}
nötig sind. Diese Beschreibungen sind umfangreich und führen Schritt für
Schritt zur nächsten Funktion, deren Implementierung erklärt wird.

Da der Raspberry Pi bei allen Tutorials als Mikrocontroller mit HDMI
Ausgabe angesehen wird und nicht als Basis für ein Betriebssystem, auf
dem mehrere Anwendungen laufen, findet man darin auch keine Scheduler
mit Tasks. Lediglich ein Tutorial für den 32-Bit Pi2 hat ein präemptives
Multitasking als Beispiel aufgeführt \cite{pi2multitask}. Darin
enthalten ist aber auch ein nicht atomarer Mutex via Compare-And-Set,
wie man dem Quellcode entnehmen kann\footnote{Commit
  \href{https://github.com/sokoide/rpi-baremetal/commit/d9e857c6}{d9e857c6}:
  Datei \texttt{startup.s} Zeile 288 in \cite{pi2multitask}}. Primär
werden Multicore-Funktion von Tutorials nur in sofern aufgegriffen, in
dem jedem Kern eine eigene Anwendung mit Speicher zugeteilt wird. Es
findet sich auch kein Beispiel, wie man den neuen
Interrupt-Controller\footnote{GIC-400} des Pi4 verwenden kann, der für
ein präemptives Multitasking via Timer-Interrupt in hhuOS-for-Pi4 nötig
war.
